\section{INFORMAÇÕES GERAIS}
A seguir são apresentadas informações gerais dos empreendimentos, do monitoramento sismológico, das condicionantes ambientais e do contrato de execução das atividades desta prestação de serviçoitado ou excluído. especializado na área de Sismologia.

\subsection{Características dos empreendimentos}
Os empreendimentos constituem-se dos Aproveitamentos Hidrelétricos de:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Barra Grande}, situado no rio Pelotas, SC/RS, com o barramento na divisa dos municípios de Anita Garibaldi, SC (margem direita) e Pinhal da Serra, RS (margem esquerda). O reservatório ocupa parcialmente terras dos municípios de: Anita Garibaldi, Cerro Negro, Campo Belo do Sul, Capão Alto e Lages, no Estado de Santa Catarina e Pinhal da Serra, Esmeralda, Vacaria e Bom Jesus, no Estado do Rio Grande do Sul; e
    \item \textbf{Campos Novos}, situado no rio Canoas, SC, com o barramento na divisa dos municípios de Campos Novos, SC (margem direita) e Celso Ramos, SC (margem esquerda). O reservatório atinge áreas dos municípios de Abdon Batista, Anita Garibaldi, Campos Novos e Celso Ramos, no Estado de Santa Catarina.
\end{itemize}

\par{A operação, manutenção e administração da UHE Barra Grande e da UHE Campos Novos são de responsabilidade da Energética Barra Grande S. A. e Campos Novos Energia S. A., respectivamente.}

\newpage
\par{As características dos reservatórios, resumidamente, são:}
\begin{table}[h!]
\begin{small}
\centering
\captionsetup{justification=justified,singlelinecheck=false}
\caption{Características dos reservatórios.}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Características}} & \textbf{Barra Grande} & \textbf{Campos Novos} \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Rios}} & Pelotas & Canoas \\
\hline
    \multirow{4}{*}{Coordenadas}
        & \multirow{2}{*}{Latitude}
            & 6.927.235,655 m N & 6.946.910,374 m N \\
            \cline{3-4}
            && 27,7667º S & 27,6010º S\\
            \cline{2-4}
        & \multirow{2}{*}{Longitude}
            & 481.136,036 m E & 467.699,707 m E \\
            \cline{3-4}
            && 51,2167º W & 51,3273º W \\
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Distância da Foz (km)} & 43 &  21 \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Área (km$^2$)} & 93,4 &  34,6 \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Comprimento (km)} & 115 &  52 \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Volume (m$^3$)} & $5.200 \times 10^6$ &  $1.477 \times 10^6$ \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Cota da Lamina d'água (m) - montante} & 647 &  660 \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Cota da Lamina d'água (m) - jusante} & 461 &  474 \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Profundidade Máxima (m)} & 186 &  188 \\ \hline
    \multirow{2}{*}{Enchimento}
        & Início & 05.07.2005 & 10.10.2005/25.10.2005 \\
        \cline{2-4}
        & Término & 01.11.2005 & 26.11.2006/01.03.2007 (*) \\
        \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Início da Operação} & 01.11.2005 & 03.02.2007 \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Potência Instalada (MW)} &  690 & 880 \\ \hline
\end{tabular}
\caption*{(*) esvaziamento e enchimento do reservatório em decorrência de problema ocorrido no túnel II de desvio.}
\end{small}
\end{table}

\subsection{Informações sobre as condicionantes ambientais:}
As condicionantes da Licença de Operação referentes ao monitoramento sismológico são:
\begin{itemize}
    \item \textbf{BAESA}: Condicionante 2.1, item e, da Licença Ambiental de Operação no 447/2005, 2a Renovação, emitida em 26/03/2014 pelo Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renováveis – IBAMA para a Usina Hidrelétrica Barra Grande, que determina a continuidade do Programa de Monitoramento Sismológico; e
    \item \textbf{ENERCAN}: Licença Ambiental de Operação no 9665/2014, emitida em 23.12.2014 pela Fundação do Meio Ambiente – FATMA do Estado de Santa Catarina para a Usina Hidrelétrica Campos Novos, que determina a execução do Monitoramento das Condições Sismológicas.
\end{itemize}

\subsection{O monitoramento sismológico}
\par{O monitoramento sismológico visa detectar as atividades sísmicas, natural ou induzida, nas áreas de influência dos reservatórios dos Aproveitamentos Hidrelétricos de Barra Grande, SC/RS e de Campos Novos, SC, fornecendo diagnósticos sobre as características da sismicidade local e suas possíveis consequências, possibilitando tomar medidas mitigadoras, atendendo as necessidades previstas nos Programas Ambientais destes empreendimentos.}
\par{Os sismos estão agrupados nos Fatores do Meio Físico. Como Indicadores Ambientais serão avaliados: distribuição geográfica (localização dos epicentros), tamanho (magnitude e intensidade) e frequência de ocorrência (distribuição temporal). A análise conjunta dos resultados destes indicadores possibilitará qualificar (natural ou induzida, local ou regional) e quantificar (fraca/média/forte, intermitente/contínua etc.) a sismicidade fornecendo subsídios para outros programas, tais como: Gerenciamento de Riscos e Comunicação Social. Os resultados indicarão a necessidade ou não de uma redefinição do monitoramento sismológico deste estudo, com o intuito de se estudar adequadamente a atividade sísmica local.}
\par{O monitoramento local teve início em meados de fevereiro de 2004 com a instalação da Estação “vigilante” BCM2 para auscultar a sismicidade local na fase  prévia ao enchimento dos reservatórios e entre maio-dezembro de 2005 foram instaladas as outras 4 estações, compondo a RSBC – Rede Sismológica de Barra Grande e Campos Novos, para a auscultação nos períodos de enchimento e pós-enchimento dos reservatórios.}
\clearpage
A seguir são apresentados os dados referentes à localização das estações da RSBC e as respectivas datas de instalação:

\begin{table}[h!]
\begin{small}
\centering
    \captionsetup{justification=justified,singlelinecheck=false}
    \caption{Localização das estações da RSBC e respectivas datas de instalação.}
    \begin{adjustbox}{width=\textwidth,center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \multirow{2}{*}{Nome}
            & \multicolumn{4}{c|}{Coordenadas Geográficas}
            & \multirow{2}{*}{Cota} & \multirow{2}{*}{Data de Instalação} 
            & \multicolumn{2}{c|}{Localização} \\
            \cline{2-5}
            \cline{8-9}
            & UMT N  &  LAT & UMT E & LON & (m) && Distrito & Município \\
        \hline
        BCM2 & 468.274 & -51,3213 & 6.936.096 & -27,6986 & 811 & 17.02.2004* & Sobradinho & Barracão, RS\\
        \hline
        BC4 & 485.882 & -51,1430 & 6.951.063 & -27,5638 & 893 & 30.08.2005 & Arroio Bonito & Campos Novos, SC \\
        \hline
        BC7 & 497.003 & -51,0300 & 6.930.109 & -27,7530 & 1.011 & 11.05.2005* & Lagoa da Estiva & Anita Garibaldi, SC \\
        \hline
        BC9 & 485.773 & -51,1446 & 6.906.994 & -27,9616 & 894 & 06.05.2005 & Rio Tigre & Esmeralda, RS \\
        \hline
        BC12 & 505.601 & -50,9430 & 6.898.047 & -28,0424 & 880 & 13.12.2005 & Assentamento Batalha & Vacaria, RS \\
        \hline
        BCP6 & 466.084 & -51,3437 & 6.946.306 & -27,6067 & 742 & 05.03.2007** & UHE Campos Novos & Campos Novos, SC \\
        \hline
    \end{tabular}
    \end{adjustbox}
    \caption*{(**) em 20.01.2009 foi desativada e os equipamentos retornaram para a estação BC7 \\
    (*) em 26.01.2015 foi desativada a estação BC7.\\
    A partir de janeiro de 2015 não estão sendo utilizados mais os dados da Estação BCM2.
    }
\end{small}
\end{table}

\par{As estações sismológicas e os empreendimentos estão localizados em rochas basálticas toleíticas e riodacitos da bacia do Paraná.}
\par{O trabalho atual é uma continuação do monitoramento sismológico em execução na área, através da RSBC composta inicialmente de 5 estações digitais triaxiais de período curto, compreendendo a etapa de pAuditório István Jancsóós-enchimento dos citados reservatórios. Em função das características da sismicidade local, a partir de janeiro de 2015, a RSBC passou a funcionar com 3 estações (BC4, BC9 e BC12).}
\par{Cada estação sismológica é composta por registrador digital de 24 bits, sismômetro triaxial de período curto (fo = 1 Hz), ajuste do relógio/localização através de GPS (Global Position System), memórias flash para gravação dos dados e sistema de alimentação através de baterias estacionárias seladas e painéis solares.}
\par{No Anexo A, Figura 1, é apresentado o mapa da região de interesse do empreendimento com a localização das estações e eventos no entorno (caso existam) para o período abrangido pelo presente boletim sísmico.}
\par{Este estudo também contribuirá com informações sobre a ocorrência de sismos nos Estados de Santa Catarina, do Rio Grande do Sul e regiões vizinhas, contribuindo com dados, melhorando o conhecimento da sismicidade brasileira.}
\par{Em função das características operacionais das estações sismológicas e/ou dos eventos sísmicos que venham a ocorrer, serão obtidas também informações sobre atividade sísmica regional e mundial.}
\par{No atual estudo, a continuidade do monitoramento sismológico consiste das atividades que basicamente englobam: coleta e envio dos dados, a sua interpretação e a emissão de boletins sísmicos mensais e de relatórios técnicos semestrais, contendo os resultados da análise, considerações sobre a sismicidade e recomendações.}

\subsection{O contrato de execução do serviço:}
\begin{small}
A Instituição responsável pelo monitoramento sismológico: \\
Instituto de Pesquisas Tecnológicas do Estado de São Paulo S. A. - IPT \\
Av. Prof. Almeida Prado, 532 – CEP 05508-901 \\
Cidade Universitária – Butantã – São Paulo – SP \\
CNPJ: 60.633.674/0001-55 \\
IE: 105.933.432.110 \\
\end{small}

Com relação ao CTF/CR - Cadastro Técnico Federal/Certificado de Regularidade tem-se que:
\begin{table}[h!]
\small
\centering
    \captionsetup{justification=justified,singlelinecheck=false}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \rowcolor{gray!30} % Define a coloração acinzentada com 20% de cinza
    Responsável & Registro & Validade & Chave de Autenticação & Pessoa \\
    \hline
    IPT & 676518 & 19/10/2023 & Z7FX6S4TNR1QGXE8 & Jurídica \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

E as ARTs – Anotação de Responsabilidade Técnica (CREA- SP):
\begin{table}[h!]
    \begin{small}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    \rowcolor{gray!35} % Define a coloração acinzentada com 20% de cinza
    Empresa & N º & Emissão & Validade \\
    \hline
    BAESA & 28027230230714974 & 30.05.2023 & 30.11.2024 \\
    \hline
    ENERCAN & 28027230230711325 & 30.05.2023 & 30.11.2024 \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption*{OBS.: cópias dos CTFs e das ARTs encontram-se apresentadas no final deste Relatório Mensal de Atividade, no Anexo B.}
    \end{small}
\end{table}
