\section{ATIVIDADES REALIZADAS E RESULTADOS OBTIDOS}
\label{sec:ativ_real}
\par{Neste período de estudos, foi desenvolvido e implementado um Classificador Sismológico avançado, empregando redes neurais convolucionais para a classificação de espectrogramas de eventos sismológicos. Este algoritmo foi concebido para distinguir entre eventos naturais e antropogênicos, proporcionando uma ferramenta robusta para análises sismológicas detalhadas.}

\par{O Classificador Sismológico foi desenvolvido em Python e é mantido em um repositório no GitLab, sob a colaboração entre o Laboratório de Planetologia e Geociências da Universidade de Nantes, França, e o setor de Sismologia do IPT. O código desenvolvido permite desde a aquisição até a análise das métricas de desempenho do modelo.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Desenvolvimento e configuração do sistema}
\label{subsec:desenvolvimento}
\par{O sistema foi estruturado para operar de maneira dinâmica e eficiente, permitindo a aplicação do algoritmo de classificação francês de forma integrada com os procedimentos de aquisição de dados sismológicos. A instalação e configuração do ambiente para o classificador foram automatizadas por meio de scripts, facilitando a reprodução e a execução em diferentes infraestruturas computacionais.}

\par{Para a coleta de dados, foi estabelecida uma pipeline que integra o download, a filtragem e o armazenamento dos dados sismológicos, utilizando catálogos do MOHO (IAG-USP) para garantir a obtenção de eventos naturais. A classificação dos eventos foi realizada considerando distintos períodos do dia para discernir entre eventos naturais e antrópicos, com uma análise adicional da forma de onda no software Snuffler.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Testes e validação do Classificador}
\label{subsec:testes_validacao}
\par{O classificador foi testado utilizando um conjunto de dados rigorosamente selecionado, composto por eventos rotulados como naturais por especialistas. Esta fase de testes foi crucial para validar a precisão do classificador na discriminação entre eventos antrópicos e naturais, ajustando parâmetros e refinando o modelo conforme necessário.}

\par{Os resultados dos testes foram encorajadores, mostrando uma boa capacidade do modelo em identificar corretamente a natureza dos eventos sismológicos. As métricas de desempenho, como precisão e recall, foram calculadas e apresentaram resultados satisfatórios, reforçando a eficácia do classificador desenvolvido.}

\par{Adicionalmente, foram realizados ajustes baseados nos resultados dos testes, incluindo a otimização da captura de dados e do pré-processamento, para melhorar a acurácia das classificações.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Implicações e futuras diretrizes}
\label{subsec:implicacoes}
\par{Os avanços alcançados com o desenvolvimento deste classificador sismológico abrem novas perspectivas para a análise de dados sismológicos no Brasil. Com a capacidade de discriminar de forma eficiente entre eventos naturais e antropogênicos, o classificador é uma ferramenta valiosa para o monitoramento ambiental e para a pesquisa geológica.}

\par{Recomenda-se a continuidade do desenvolvimento do sistema, com atualizações regulares do modelo e a integração de novas técnicas de análise de dados sismológicos. Além disso, é crucial manter a colaboração entre instituições de pesquisa nacionais e internacionais para aprimorar constantemente as capacidades de monitoramento sismológico do país.}

\par{A implementação do classificador em outras regiões e para diferentes tipos de dados sismológicos também será explorada, visando expandir sua aplicabilidade e contribuir para um conhecimento mais profundo da dinâmica sismológica regional e global.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Análise de Eventos em Horários Não Comerciais}
\label{subsec:nao_comerciais}

\input{tex/relatorio_preditivo/tex/mapa.tex}

\par{Uma parte significativa do estudo envolveu a análise de eventos sismológicos registrados em horários não comerciais, definidos como o período entre as 23:00 UTC e 11:00 UTC. Este intervalo foi escolhido considerando as diferenças de fuso horário entre as várias regiões do Brasil, que abrangem de -3 UTC a -5 UTC. A análise focou em identificar características distintivas dos eventos naturais e antropogênicos ocorridos neste período.}

\par{Os dados foram processados e visualizados usando uma série de scripts Python desenvolvidos para filtrar, analisar e plotar informações sismológicas detalhadas. Os gráficos resultantes, como distribuições de probabilidade natural, boxplots de distância por natureza do evento e matrizes de correlação, ajudaram a ilustrar diferenças significativas nas características dos eventos registrados durante o horário não comercial.}

\par{Especificamente, a distribuição de \textit{prob\_nat} (probabilidade de um evento ser natural) para eventos naturais mostrou-se distinta daquela para eventos antropogênicos, com eventos naturais tendendo a ter valores mais altos de probabilidade. Além disso, a análise de recall por número de estações envolvidas no registro dos eventos revelou que um maior número de estações frequentemente correlaciona-se a uma classificação mais precisa entre eventos naturais e antropogênicos.}

\par{Os histogramas de recall ajustados para a hora do dia destacaram a precisão da classificação durante os horários não comerciais, refletindo a eficácia do algoritmo em identificar corretamente a natureza dos eventos sob condições variáveis de ruído ambiental e atividade humana.}

\par{Todas essas análises são cruciais para entender a dinâmica sismológica em horários menos típicos para atividades humanas, oferecendo insights sobre a influência de fatores naturais isolados das interferências antrópicas. Os resultados estão detalhados nos Apêndices A e B, onde figuras e tabelas fornecem uma representação visual e quantitativa das descobertas.}

\par{A validação destes resultados foi facilitada pela utilização de scripts automatizados que permitiram uma reprodutibilidade eficiente e a geração de outputs consistentes para análises subsequentes e revisões de estudo.}

\par{Este foco em eventos durante períodos não comerciais não apenas enriquece a compreensão da sismicidade natural mas também aprimora as metodologias de monitoramento e análise sismológica em condições controladas de ruído.}

\input{tex/relatorio_preditivo/tex/figures.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Documentação e divulgação}
\label{subsec:documentacao}
\par{Todos os códigos e algoritmos desenvolvidos estão devidamente documentados e disponíveis publicamente no repositório do projeto. A documentação inclui guias de instalação, configuração e utilização do sistema, permitindo que outros pesquisadores e técnicos possam utilizar e adaptar o classificador para suas necessidades específicas.}

\par{Os resultados obtidos e as metodologias empregadas foram submetidos para publicação em periódicos especializados e apresentados em conferências nacionais e internacionais, contribuindo para a disseminação do conhecimento e das inovações desenvolvidas no âmbito deste projeto.}

\par{Continuará sendo dada ênfase à formação de parcerias estratégicas e ao engajamento da comunidade científica, visando fortalecer a rede de pesquisa em sismologia no Brasil e promover o uso de tecnologias avançadas na análise de fenômenos sismológicos.}

